\documentclass[12pt,a4paper]{article}
%\usepackage{fontspec, xunicode, xltxtra}
%\setmainfont{Hiragino Sans GB}
\usepackage{xeCJK}
%\setCJKmainfont[BoldFont=STZhongsong, ItalicFont=STKaiti]{STSong}
%\setCJKsansfont[BoldFont=STHeiti]{STXihei}
%\setCJKmonofont{STFangsong}

%使用Xelatex编译

% 设置页面
%==================================================
\linespread{2} %行距
% \usepackage[top=1in,bottom=1in,left=1.25in,right=1.25in]{geometry}
% \headsep=2cm
% \textwidth=16cm \textheight=24.2cm
%==================================================

% 其它需要使用的宏包
%==================================================
\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,anchorcolor=red,citecolor=green,urlcolor=blue]{hyperref} 
\usepackage{tabularx}
\usepackage{authblk}         % 作者信息
\usepackage{algorithm}     % 算法排版
\usepackage{amsmath}     % 数学符号与公式
\usepackage{amsfonts}     % 数学符号与字体
\usepackage{mathrsfs}      % 花体
\usepackage{amssymb}
\usepackage[framemethod=TikZ]{mdframed}

\usepackage{graphicx} 
\usepackage{graphics}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{empheq}

\usepackage{fancyhdr}       % 设置页眉页脚
\usepackage{fancyvrb}       % 抄录环境
\usepackage{float}              % 管理浮动体
\usepackage{geometry}     % 定制页面格式
\usepackage{hyperref}       % 为PDF文档创建超链接
\usepackage{lineno}          % 生成行号
\usepackage{listings}        % 插入程序源代码
\usepackage{multicol}       % 多栏排版
%\usepackage{natbib}         % 管理文献引用
\usepackage{rotating}       % 旋转文字，图形，表格
\usepackage{subfigure}    % 排版子图形
\usepackage{titlesec}       % 改变章节标题格式
\usepackage{moresize}   % 更多字体大小
\usepackage{anysize}
\usepackage{indentfirst}  % 首段缩进
\usepackage{booktabs}   % 使用\multicolumn
\usepackage{multirow}    % 使用\multirow

\usepackage{wrapfig}
\usepackage{titlesec}     % 改变标题样式
\usepackage{enumitem}
\usepackage{aas_macros}

\renewcommand{\vec}[1]{\boldsymbol{#1}}
\newcommand{\me}{\mathrm{e}}
\newcommand{\mi}{\mathrm{i}}
\newcommand{\dif}{\mathrm{d}}
\newcommand{\tabincell}[2]{\begin{tabular}{@{}#1@{}}#2\end{tabular}}

\def\kpc{{\rm kpc}}
\def\km{{\rm km}}
\def\cm{{\rm cm}}
\def\TeV{{\rm TeV}}
\def\GeV{{\rm GeV}}
\def\MeV{{\rm MeV}}
\def\GV{{\rm GV}}
\def\MV{{\rm MV}}
\def\yr{{\rm yr}}
\def\s{{\rm s}}
\def\ns{{\rm ns}}
\def\GHz{{\rm GHz}}
\def\muGs{{\rm \mu Gs}}
\def\arcsec{{\rm arcsec}}
\def\K{{\rm K}}
\def\microK{\mu{\rm K}}
\def\sr{{\rm sr}}
\newcolumntype{p}{D{,}{\pm}{-1}}

\renewcommand{\figurename}{Fig.}
\renewcommand{\tablename}{Tab.}

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}

\setlength{\parindent}{0pt}  %取消每段开头的空格

\newcounter{theo}[section]\setcounter{theo}{0}
\renewcommand{\thetheo}{\arabic{section}.\arabic{theo}}
\newenvironment{theo}[2][]{%
\refstepcounter{theo}%
\ifstrempty{#1}%
{\mdfsetup{%
frametitle={%
\tikz[baseline=(current bounding box.east),outer sep=0pt]
\node[anchor=east,rectangle,fill=blue!20]
{\strut Theorem~\thetheo};}}
}%
{\mdfsetup{%
frametitle={%
\tikz[baseline=(current bounding box.east),outer sep=0pt]
\node[anchor=east,rectangle,fill=blue!20]
{\strut Theorem~\thetheo:~#1};}}%
}%
\mdfsetup{innertopmargin=10pt,linecolor=blue!20,%
linewidth=2pt,topline=true,%
frametitleaboveskip=\dimexpr-\ht\strutbox\relax
}
\begin{mdframed}[]\relax%
\label{#2}}{\end{mdframed}}

\newcommand*\widefbox[1]{\fbox{\hspace{2em}#1\hspace{2em}}}

\title{气体的一维流动}
\author{}
\date{\today}
\begin{document}

\maketitle
\section{气体经过喷管的流动}





\section{管道中粘性气体的流动}








\section{一维自相似流动}
气体一维不定常流动的一个重要类型，是在产生流动的条件中只有特征速度而没有特征长度。如在以活塞为边界的半无限圆柱形管道中，当活塞开始以等速运动时所产生的气体流动。





























\section{特征线}
特征线定义为小扰动传播(在几何声学的近似中)所沿的曲线。在一维不定常流动时，引用特征线作为$xt$平面上的一条曲线，它的斜率$\dfrac{\dif x}{\dif t}$等于小扰动相对于固定坐标系的传播速度。相对于气体以声速朝$x$轴的正向或负向传播的扰动，相对于固定坐标系则以速度$v \pm c$移动。$C_+$和$C_-$的两族特征线的微分方程为
\begin{align}
\left(\dfrac{\dif x}{\dif t} \right)_+ = v+ c ~, \\
\left(\dfrac{\dif x}{\dif t} \right)_- = v- c ~, 
\end{align}
随同气体传递的扰动，在$xt$平面上沿第三族特征线$C_0$传播，其微分方程为
\begin{align}
\left(\dfrac{\dif x}{\dif t} \right)_0 = v ~, 
\end{align}
第三族特征线是$xt$平面上的``流线''。特征线的存在不再要求气体的流动是超声速的。由特征线所显示的扰动的``定向"传播，只是说明先后运动之间的因果关系。




















































\end{document}